\chapter{Introducción}

\section{Escenario}
En los últimos años el número de aplicaciones multimedia ha crecido enormemente, debido principalmente a su gran proliferación en muchos campos, como es el caso de la televisión. En la actualidad es casi impensable que algún contenido de cualquier cadena de televisión no tenga asociado ni siquiera una página web, ya no sólo de forma oficial, sino que en muchos casos, existen gran cantidad de contenidos con portales completos no oficiales.
 
También tenemos que tener en cuenta que son muchos los portales de contenidos multimedia que se surten únicamente de contenidos agregados por los propios usuarios, de manera que el crecimiento del mismo no requiere apenas in\-teracción de los administradores. Un ejemplo claro serían portales como \textit{MegaVideo} o \textit{YouTube}, así como las conocidas como redes sociales, \textit{Tuenti}, \textit{Facebook}, \textit{Hi5}, etc...

El proyecto El Mas nace de la idea de la creación de un programa de televisión que aproveche lo comentado anteriormente, que sean los propios usuarios del portal multimedia asociado los que nutran de videos con los que completar semanalmente un espacio televisivo en una franja horaria apropiada. La puesta en marcha de esta idea se realiza de manera conjunta entre la Facultad de Ciencias de la Comunicación y la Facultad de Informática de A Coruña. En concreto, se ha dividido este proyecto conjunto en tres partes diferenciadas: 
\begin{itemize}
	\item Diseño de la imagen y mecánica del programa
	\item Creación del programa piloto y campaña de marketing de lanzamiento
	\item Creación del portal multimedia
\end{itemize}

A partir de este momento nos centraremos en el tercer punto, que compone el tema englobado en esta memoria.

Se ha hecho muy popular la creación de páginas web y portales optimizados para dispositivos móviles, como teléfonos o PDAs. Esto permite que el acceso directo a nuestro programa no necesite obligatoriamente un ordenador con conexión a Internet, ya que con un teléfono móvil actual es más que suficiente. Es por esta razón que dentro del desarrollo tecnológico que se va a exponer se ha optado por generar ambos portales, basándonos en que gracias a la tecnología que hemos utilizado, resulta poco costoso tanto en tiempo como en dinero.

\section{Objetivos}
El proyecto \textit{El mas} es un concurso-reality multiplataforma (televisión, Web, móvil), en el que los concursantes envían un video de hasta 90 segundos cada semana. Esos videos son votados mediante una plataforma Web y los que obtienen más votos son emitidos en un programa de televisión semanal de 30 minutos de duración. 

Los objetivos globales del proyecto serán:
\begin{enumerate}
	\item La construcción de una aplicación web que de acceso al concurso a usua\-rios, concursantes y administradores. Cada usuario podrá subir un video semanal, siendo este público para otros usuarios. La aplicación permitirá a los administradores obtener una selección de videos para conformar el contenido de un programa de televisión de carácter semanal.

Los objetivos concretos planteados que persigue dicha aplicación web son:
\begin{itemize}
	\item Gestión de usuarios.
	\item Gestión de los vídeos del concurso.
	\item Gestión de foros relacionados con los usuarios y los vídeos.
	\item Integración con una herramienta de codificación de vídeo, en concreto el programa open source FFMpeg\cite{36}.
\end{itemize}

	\item La creación de un portal para móvil que permita la visualización de videos pertenecientes al concurso a los que un usuario esté suscrito.
\end{enumerate}

Este proyecto fin de carrera consistirá en el diseño e implementación de la plataforma Web/móvil que da soporte a este concurso, tanto desde la perspectiva de los concursantes y votantes como de los responsables del concurso.

El proyecto incluirá:
\begin{itemize}
	\item Un portal que mostrará todas las opciones del concurso, y estará adaptado a los distintos perfiles (concursante, votante, administrador y usuario no identificado).
	\item Un sistema de gestión de videos que permitirá a los participantes enviar videos en diferentes resoluciones y formatos, recodificará estos vídeos a formatos adecuados para Web y móvil, y verificará automáticamente que los videos cumplan una serie de restricciones. Los videos pasarán a formar parte de la página del concursante. Cada concursante y cada vídeo tendrán un foro asociado.
	\item Un portal diseñado para móvil que permitirá visualizar los videos de los concursantes y sus favoritos a los que el usuario se ha suscrito y realizar votaciones, así como permitirles realizar su votación semanal.
	\item Un sistema de votación que permite a los usuarios registrados seleccionar los vídeos que serán emitidos por televisión. Este sistema de votación permitirá a cada usuario registrado votar a un conjunto determinado de videos por semana.
	\item Un sistema de mensajería entre usuarios, que será utilizada para la transmisión de mensajes administrativos entre los administradores con el resto de usuarios, pero con la idea de ampliar en un futuro el sistema para que cualquier usuario pueda enviar mensajes privados a otro usuario de igual manera que ocurre en las redes sociales.
	\item Dentro del portal, todo usuario podrá comunicar a los administradores si el contenido de algún video o de algún comentario no sea apropiado, de modo que estos últimos sean capaces de eliminarlo en cuanto tengan conocimiento de ello.
	\item Una serie de utilidades de administración que facilitan la labor de los res\-ponsables del concurso, entre las que podemos destacar la creación de una lista de emisión con los videos más valorados (teniendo en cuenta la votación del video semanal y la trayectoria del concurso) y la de administración de las quejas realizadas por los usuarios, las cuales pueden ser a causa de contenidos impropios en videos o comentarios.
\end{itemize}

\section{Metodología}
Para desarrollar este proyecto se ha utilizado la metodología \textit{Proceso Unificado de Desarrollo}\cite{1}\cite{10}. Esta no es una metodología estrictamente, sino que es un proceso marco donde se definen unas directrices. El Proceso Unificado es flexible
y extensible, lo cual permite que se pueda adaptar a diferentes tipos de proyectos. 
Algunas de sus características más importantes son:
\begin{itemize}
	\item Un desarrollo iterativo e incremental.
	
	Incremental ya que consta de una serie de incrementos tras cada uno los cuales tendremos un producto totalmente funcional,
por otra parte cada incremento constaría de una serie de fases o iteraciones que resolverían un objetivo concreto y darán lugar a una serie de artefactos.

	\item Se centra en la arquitectura.
	
	Se definirá la arquitectura básica del sistema en fases tempranas de desa\-rrollo y se irá refinando y completando hasta dar
lugar al sistema final.
	\item Está dirigido por casos de uso.
	
	Todo incremento se realizará en base a unos casos de uso que serán los que definirán las funcionalidades que tendrá el
sistema tras la ejecución de dicha iteración.
	\item Verificación continua de la calidad.
	
	Con cada incremento que se realiza se verificará el funcionamiento completo del sistema resultante, en nuestro caso mediante baterías de pruebas automatizadas.
	\item Gestión de requisitos cambiantes.
	
	Como suele ser común en este tipo de desarrollos, los requisitos no están completos al inicio del desarrollo y pueden ir apareciendo a lo largo del proyecto, por lo cual tendrá que ser tenidos en cuenta una vez identificados para su posible implementación en iteraciones posteriores.
\end{itemize}

Además de estos conceptos también existen otros aspectos de diseño que son deseables aplicar durante el desarrollo de la aplicación:
\begin{itemize}
	\item Encapsulamiento.
	\item Modularidad.
	\item Facilidad de mantenimiento.
\end{itemize}

En este proyecto se han seguido los siguientes pasos basándose en este mo\-delo, primero se han estudiado los casos de uso del sistema, obtenidos mediante entrevistas con expertos en el campo, y a continuación se ha establecido un ciclo iterativo de desarrollo que consta de los siguientes pasos:
\begin{enumerate}
	\item Corrección de la iteración anterior (salvo primera fase).
	\item Análisis
	\item Modelado con UML (\textit{Unified Modeling Language})
	\item Desarrollo.
	\item Pruebas.
	\item Implantación (únicamente en la última fase).
\end{enumerate}

Una vez que se han definido los pasos que forma cada ciclo iterativo especificamos cada una de fases reales de las que han tenido lugar durante la realización del proyecto:
\begin{itemize}
\item \textbf{1ª Iteración:}
\begin{itemize}
	\item Modelo de usuarios.
	\item Modelo de videos.
	\item Modelo de votos.
	\item Sistema de compresión (fase I).
\end{itemize}


\item \textbf{2ª Iteración:}
\begin{itemize}
	\item Modelo de comentarios para videos.
	\item Modelo de comentarios para usuarios.
	\item Modelo de quejas.
	\item Sistema de compresión (fase II).
\end{itemize}

\item \textbf{3ª Iteración:}
\begin{itemize}
	\item Modelo de favoritos.
	\item Modelo de mensajes administrativos.
\end{itemize}

\item \textbf{4ª Iteración: \textit{Portal WEB}}
\begin{itemize}
	\item Modelo de usuarios.
	\item Modelo de videos.
	\item Modelo de favoritos.
\end{itemize}
\end{itemize}