\chapter{Herramientas}
Para la implementación de nuestra aplicación web se han utilizado las dife\-rentes herramientas que se presentan a continuación.
\section{Eclipse}
Eclipse\cite{24} es un entorno de desarrollo integrado de código abierto multiplataforma para desarrollar lo que el proyecto llama \textit{Aplicaciones de Cliente Enriquecido}, opuesto a las aplicaciones \textit{Cliente-liviano} basadas en navegadores. Esta plataforma, típicamente ha sido usada para desarrollar entornos de desarrollo integrados (del inglés IDE), como el IDE de Java llamado Java Development Toolkit (JDT) y el compilador (ECJ) que se entrega como parte de Eclipse (y que son u\-sados también para desarrollar el mismo Eclipse). Sin embargo, también se puede usar para otros tipos de aplicaciones cliente, como BitTorrent Azureus.

Eclipse es también una comunidad de usuarios, extendiendo constantemente las áreas de aplicación cubiertas. Un ejemplo es el recientemente creado Eclipse Modeling Project, cubriendo casi todas las áreas de Model Driven Engineering.

Eclipse fue desarrollado originalmente por IBM como el sucesor de su familia de herramientas para \textit{VisualAge}. Eclipse es ahora desarrollado por la Fundación Eclipse, una organización independiente sin ánimo de lucro que fomenta una comunidad de código abierto y un conjunto de productos complementarios, capacidades y servicios.

\subsection{Características}
La versión actual de Eclipse dispone de las siguientes características:
\begin{itemize}
	\item Compilación en tiempo real
	\item Pruebas unitarias con JUnit
	\item Control de versiones con CVS y Subversion
	\item Integración con Hibernate.
	\item Integración con Ant y Maven
	\item Refactorización
\end{itemize}

\subsection{Versiones}
Existen 3 versiones estables para Eclipse, de las cuales se han utilizado dos en concreto durante la ejecución de nuestro proyecto:

\begin{itemize}
	\item Callisto (2006)
	\item Europa (Junio 2007) utilizado en las primeras iteraciones de codificación.
	\item Ganymede (Junio 2008) utilizado para la realización de las pruebas de integración y de estrés debido a que permite la integración con los frameworks utilizados para dicho fin.
\end{itemize}
\section{Maven}
Maven\cite{22} es una herramienta de software para la gestión y construcción de proyectos Java creada por Jason van Zyl, de Sonatype, en 2002. Es similar en funcionalidad a \textit{Apache Ant} (y en menor medida a PEAR de PHP y CPAN de Perl), pero tiene un modelo de configuración de construcción más simple, basado en un formato XML. Estuvo integrado inicialmente dentro del proyecto Jakarta pero ahora ya es un proyecto de nivel superior de la Apache Software Foundation.

Maven utiliza un \textit{Project Object Model} (POM) para describir el proyecto de software a construir, sus dependencias de otros módulos y componentes externo, y el orden de construcción de los elementos. Viene con objetivos predefinidos para realizar ciertas tareas claramente definidas, como la compilación del código y su empaquetado.

Una característica clave de Maven es que está listo para usar en red. El motor incluido en su núcleo puede dinámicamente descargar plugins de un repositorio, el mismo repositorio que provee acceso a muchas versiones de diferentes proyectos \textit{Open Source} en Java, de \textit{Apache} y otras organizaciones y desarrolladores. Este repositorio y su sucesor reorganizado, el repositorio \textit{Maven 2}, pugnan por ser el mecanismo de facto de distribución de aplicaciones en Java, pero su adopción ha sido muy lenta. Maven provee soporte no sólo para obtener archivos de su repositorio, sino también para subir artefactos al repositorio al final de la construcción de la aplicación, dejándola al acceso de todos los usuarios. Una caché local de artefactos actúa como la primera fuente para sincronizar la salida de los proyectos a un sistema local.
\section{Subversion}
Subversion\cite{25} es un software de sistema de control de versiones diseñado específicamente para reemplazar al popular \textit{CVS}, el cual posee varias deficiencias. Es software libre bajo una licencia de tipo \textit{Apache/BSD} y se le conoce también como svn por ser ese el nombre de la herramienta de línea de comandos. Una característica importante de Subversion es que, a diferencia de CVS, los archivos versionados no tienen cada uno un número de revisión independiente. En cambio, todo el repositorio tiene un único número de versión que identifica un estado común de todos los archivos del repositorio en cierto punto del tiempo.

\subsection{Ventajas}
\begin{itemize}
	\item Se sigue la historia de los archivos y directorios a través de copias y renombrados.
	\item Las modificaciones (incluyendo cambios a varios archivos) son atómicas.
	\item La creación de ramas y etiquetas es una operación más eficiente.
	\item Se envían sólo las diferencias en ambas direcciones.
	\item Maneja eficientemente archivos binarios.
	\item Permite selectivamente el bloqueo de archivos.
	\item Árbol de proyecto subversion.
\end{itemize}

\subsection{Desventajas}
\begin{itemize}
	\item El manejo de cambio de nombres de archivos no es completo. 
	\item No resuelve el problema de aplicar repetidamente parches entre ramas.
\end{itemize}

Existen varias interfaces a Subversion, ya sea programas individuales como interfaces que lo integran en entornos de desarrollo. En nuestro caso se ha utilizado un cliente llamado \textit{Subclipse}, que se trata de un plugin que integra Subversion al entorno Eclipse.

\section{Apache (\textit{Jakarta Tomcat})}
El servidor HTTP Apache\cite{29} es un servidor web HTTP de código abierto para \textit{plataformas Unix} (BSD, GNU/Linux, etc.), \textit{Windows, Macintosh} y otras, que implementa el protocolo \textit{HTTP/1.1} y la noción de sitio virtual.

El servidor Apache se desarrolla dentro del proyecto HTTP Server (httpd) de la \textit{Apache Software Foundation}.

Apache tiene amplia aceptación en la red: desde 1996, Apache, es el servidor HTTP más usado. Alcanzó su máxima cuota de mercado en 2005 siendo el servidor empleado en el 70\% de los sitios web en el mundo, sin embargo ha sufrido un descenso en su cuota de mercado en los últimos años.

Este servidor web es redistribuido como parte de varios paquetes propietarios de software, incluyendo la base de datos Oracle y el IBM WebSphere application server. \textit{Mac OS X} integra apache como parte de su propio servidor web y como soporte de su servidor de aplicaciones WebObjects. 

Apache es usado para muchas otras tareas donde el contenido necesita ser puesto a disposición en una forma segura y confiable. Un ejemplo es al momento de compartir archivos desde una computadora personal hacia Internet. Un usuario que tiene Apache instalado en su escritorio puede colocar arbitrariamente archivos en la raíz de documentos de Apache, desde donde pueden ser compartidos.

\subsection{Ventajas}
\begin{itemize}
	\item Modular
	\item Open source
	\item Multi-plataforma
	\item Extensible
	\item Popular
\end{itemize}

\section{MagicDraw UML}
MagicDraw\cite{6} es una herramienta visual de modelado UML. Diseñado para analistas de negocio, analistas software, programadores, ingenieros de control de ca\-lidad y escritores de documentación, esta herramienta facilita el análisis y diseño orientado a objetos. Por otra parte posee soporte total para J2EE incluyendo herramientas de ingeniería inversa.

MagicDraw provee soporte completo para metamodelos UML 2.0, incluyendo diagramas de clases, casos de uso, comunicación, secuencia, estado, actividad, implantación, paquetes, componentes, estructuras compuestas y de distribución.

MagicDraw genera automáticamente partes del modelo, todo de acuerdo con los patrones de diseño establecidos: GoF, Java, EJB, JUnit, Esquemas XML, WSDL, CORBA, IDL y cualquier otro patrón personalizable.

\section{Microsoft Proyect 2000}

Microsoft Project\cite{40} es un programa de la suite Microsoft Office usado para la gestión de proyectos.

Microsoft Project (o MSP) es un software de administración de proyectos diseñado, desarrollado y comercializado por Microsoft para asistir a administradores de proyectos en el desarrollo de planes, asignación de recursos a tareas, dar seguimiento al progreso, administrar presupuesto y analizar cargas de trabajo.

La aplicación crea calendarización de rutas críticas, además de cadenas críticas y metodología de eventos en cadena disponibles como add-ons de terceros. Los calendarios pueden ser resource leveled, y las gráficas visualizadas en una Gráfica de Gantt. Adicionalmente, Project puede reconocer diferentes clases de usuarios, los cuales pueden contar con distintos niveles de acceso a proyectos, vistas y otros datos. Los objetos personalizables como calendarios, vistas, tablas, filtros y campos, son almacenados en un servidor que comparte la información a todos los usuarios.

\section{Microsoft Internet Explorer}

Windows Internet Explorer (anteriormente Microsoft Internet Explorer; abreviado MSIE), comúnmente abreviado como IE, es un navegador web producido por Microsoft para el sistema operativo Windows desde 1995 y más tarde para Sun Solaris y Apple Macintosh, estas dos últimas discontinuadas en el 2002 y 2006 respectivamente. 

Ha sido el navegador web más utilizado desde 1999, con un pico sostenido de cuota de utilización durante el 2002 y 2003 del 95\% en sus versiones 5 y 6. Esa cuota de mercado ha disminuido paulatinamente debido a una renovada competencia por parte de otros navegadores, principalmente Mozilla Firefox, quedando en un 66,10\%.

\section{Mozilla Firefox}
Mozilla Firefox es un navegador de Internet libre y de código abierto descendiente de Mozilla Application Suite, desarrollado por la Corporación Mozilla, la Fundación Mozilla y un gran número de voluntarios externos.

Firefox es un navegador multiplataforma y está disponible en varias versiones de Microsoft Windows, Mac OS X, GNU/Linux y algunos sistemas basados en Unix. Su código fuente es software libre, publicado bajo una triple licencia GPL/LGPL/MPL.

Cuenta con el 22.05\% del mercado de navegadores web en marzo del 2009, por lo que es el segundo navegador más popular en todo el mundo, después de Internet Explorer.

\section{Google Chrome}

Google Chrome es un navegador web desarrollado por Google y compilado en base a componentes de código abierto como el motor de renderizado de WebKit y su estructura de desarrollo de aplicaciones (Framework).

Actualmente posee una cuota de mercado del 1,42\% y está disponible gratuitamente bajo condiciones de servicio específicas. El nombre del navegador deriva del término usado para el marco de la interfaz gráfica de usuario (\textit{chrome}).